---
title: hash 与 encrypt 的区别
---

- 定义的区别：

哈希（Hash）是将目标文本转换成具有相同长度的、不可逆的杂凑字符串（或叫做消息摘要）

加密（Encrypt）是将目标文本转换成具有不同长度的、可逆的密文。

- 两者的关联：

Every cryptographic hash function is a hash function. But not every hash function is a cryptographic hash.

- 为什么 hash 算法不可逆

由于哈希算法的定义域是一个无限集合，而值域是一个有限集合，将无限集合映射到有限集合，根据“鸽笼原理(Pigeonhole principle)”，每个哈希结果都存在无数个可能的目标文本，因此哈希不是一一映射，是不可逆的。

- 设计目标的区别：

一个设计良好的哈希算法应该很难从哈希结果找到哈希目标文本的碰撞（Collision）。

一个设计良好的加密算法应该是一个“单向陷门函数(Trapdoor one-way function)”，单向陷门函数的特点是一般情况下即使知道函数本身也很难将函数的值转换回函数的自变量，具体到加密也就是说很难从密文得到明文，虽然从理论上这是可行的，而“陷门”是一个特殊的元素，一旦知道了陷门，则这种逆转换则非常容易进行，具体到加密算法，陷门就是密钥。

在加密中，应该保密的仅仅是明文和密钥。也就是说我们通常假设攻击者对加密算法和密文了如指掌，因此加密的安全性应该仅仅依赖于密钥而不是依赖于假设攻击者不知道加密算法。

- 选择原则：

如果被保护数据仅仅用作比较验证，在以后不需要还原成明文形式，则使用哈希；如果被保护数据在以后需要被还原成明文，则需要使用加密。